\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{framed}
\usepackage{paralist}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}



\fontfamily{Arial}
%\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage[vcentering]{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\newcommand{\boxedcomment}[1]{%
\begin{framed}
 #1
\end{framed}
}

\newcommand{\paperola}{\emph{An Abstract Heterogeneous Characterization of Component Based Systems in a Categorical Setting}}

\begin{document}

\begin{Large}
 \begin{center}
    Un \emph{framework} formal para el desarrollo de especificaciones heterogéneas en software orientado a servicios
 \end{center}

\end{Large}


\section{Objetivos}
  El mundo del desarrollo de software se ha vuelto intrínsecamente heterogéneo. Por un lado, los analistas y diseñadores tienen a su disposición una miríada de lenguajes y notaciones para capturar y modelar distintos aspectos del software, por ejemplo, UML ofrece un conjunto de notaciones en forma de diagramas que van desde diagramas de clases hasta diagramas de estado, diagramas de colaboración, etc. Esta proliferación refleja la necesidad de reducir la complejidad del desarrollo de grandes sistemas ya que cada lenguaje permite a los ingenierios concentrarse en una vista o etapa específica del proceso de desarrollo. Lo mismo ocurre en el nivel de los formalismos que proveen soporte formal al uso de dichos lenguajes y métodos: se ha utilizado lógica ecuacional para tipos de datos, lógica temporal para comportamiento reactivo, funciones de alto orden para seguridad, etc. Como consecuencia de esto existen muchas notaciones y lenguajes de entrada distintos para las herramientas. A su vez, los usuarios también tienen sus hábitos y preferencias por lenguajes particulares. En resumen, el escenario que enfrentamos hoy en día es el de una multitud de lenguajes de modelado y lógicas de soporte, y de herramientas para el procesamiento de dichos lenguajes mediante el razonamiento en las lógicas subyacentes.
  
  Estos entornos de diseño y desarrollo introducen a la heterogeneidad como la principal fuente de complejidad ya que la misma torna sumamente difícil, casi imposible, comprender cómo los sistemas se comportarán e interactuarán con las personas y con otros sistemas. Esta es la razón por la cual, en los últimos años, el campo de los fundamentos de las ciencias de la computación ha presenciado un crecimiento del interés en el problema de lograr proveer fundamentos formales para el diseño de software heterogéneo.
  
  Por otro lado, en el actual contexto de computación global ubicua, la estructura de los sistemas de software se está volviendo más y más dinámica ya que las aplicaciones necesitan poder responder y adaptarse a los cambios en el entorno en el que operan. Por ejemplo el nuevo paradigma de software orientado a servicios (SOC) soporta una nueva generación de aplicaciones de software que se ejecutan  sobre infraestructuras de red y computacionales disponibles globalmente desde las cuales pueden obtener servicios dinámicamente (sujeto a una negociación de un \emph{Service Level Agreement} - SLA) y vincularse a éstos de modo que, colectivamente, puedan alcanzar ciertos objetivos de negocio dados. No existe ninún control sobre la naturaleza de los componentes a los que una aplicación puede vincularse. En particular, el desarrollo ya no se lleva a cabo de una manera \emph{top-down} en la que los subsistemas son desarrollados e integrados por ingenieros preparados: en SOC, el descubrimiento y la vinculación son realizadas por el \emph{middleware}. Por lo tanto, no es necesariamente cierto que este nivel extra de heterogeneidad, derivado de eventos que ocurren en tiempo de ejecución, pueda ser manejado a través de traducciones (en tiempo de diseño) a un lenguaje común. 
  
  Desde un punto de vista general, los objetivos del proyecto se centran en hacer contribuciones en dos campos a partir de:
  \begin{itemize}
   \item proveer fundamentos formales para el diseño y desarrollo de software orientado a servicios soportando esta nueva concepción de heterogeneidad derivada del mismo, y
   \item el desarrollo de herramientas para el diseño, valiación y verificación de este tipo de software
  \end{itemize}

  El proyecto propone entonces el desarrollo de los dos aspectos principales señalados anteriormente en una forma interrelacionada. En cuanto al problema de lidiar con las descripciones heterogéneas de las piezas de software proponemos el desarrollo de un \emph{framework} teórico más flexible que el basado en la representación con instituciones\cite{tarlecki:sadt-rtdts95}. El objetivo de esto es subsanar las limitaciones provenientes del hecho de que dicha representación está enfocada en resolver la integración en tiempo de diseño: una institución\cite{goguen:cmwlp84} es la formalización de una lógica, una representación entre instituciones provee los medios para traducir una lógica en otra de modo que se preserve la semántica. Normalmente, la heterogeneidad es tratada mediante la traducción de diferentes lenguajes a un único lenguaje más expresivo en la que las diferentes vistas son homogeneizadas, es decir, integradas en una única descripción. El nuevo \emph{framework} se basará en la noción de interoperabilidad de los lenguajes y atacará tres importantes limitaciones de los enfoques actualmente disponibles:
  \begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
  \item el hecho de que, debido a que las instituciones fueron definidas para dar cuenta de las lógicas, las mismas no son, necesariamente, la abstracción adecuada para manejar los lenguajes y notaciones utilizados para el modelado o especificación de sistemas;
  \item la falta de una noción apropiada de especificación para sistemas heterogéneos que soporte \emph{dynamic (service-oriented) binding}; y
  \item la carencia de herramientas que soporten adecuadamente los métodos formales basados en este nuevo concepto
  \end{inparaenum}
  
  Uno de los objetivos del proyecto es desarrollar bases teóricas similares a aquellas existentes para los lenguajes lógicos pero para lenguajes no necesariamente lógicos basándose en el concepto de interoperabilidad en lugar de en el de representación de lenguajes.
  
  También pretendemos incluir otras características que han sido extensamente estudiadas para los lenguajes lógicos, como mecanismos de estructuración de especificaciones \cite{borzyszkowski:tcs-286_2,lopezpombo:ictac10}. Los mecanismos de estructuración proveen formas de copmrender a las teorías como resultado de un proceso dinámico de diseño de software. Creemos que esta es la forma correcta de comprender cómo se construyen los sistemas, de un modo incremental y evolutivo. Por lo tanto esto los convierte en una necesidad  a la hora de impulsar esta concepción novedosa sobre el diseño de software heterogéneo, especialmente si queremos que esta metodología sea adoptada en la práctica del diseño y desarrollo de software.
  
  Sobre los mecanismos de estructuración, se debe tener en cuenta que los mismos deben operar también en canales. En particular, proponemos revisar la noción de conector de alto orden desarrollada en \cite{lopez+:acmtosem-12_1} para arquitecturas de software que está inspirada en la noción de módulo de alto orden de las especificaciones algebraicas.
  
  El proyecto entonces estará centrado en el desarrollo de los fundamentos teóricos para la construcción y composición de especificaciones heterogéneas basándose en el concepto de interoperabilidad (en lugar de en la representación de lenguajes) que puede ser usado tanto en tiempo de diseño como de ejecución, y en la validación de esos fundamentos sobre aquellas notaciones de la ingeniría del software, métodos y lenguajes en los que la heterogeneidad es un aspecto clave. Para lograr esto proponemos:

  \begin{itemize}
  \item establecer las limitaciones del enfoque tradicional basado en instituciones tanto para actuar como \emph{framework} formal para lenguages no lógicos como para lidiar con conceptos como la interoperabilidad o el \emph{dynamic binding}, ambos esenciales en las arquitecturas orientadas a servicios,
  
  \item definir los fundamentos formales para un \emph{framework} heterogéneo basado en el concepto de interoperabilidad. Esto es particularmente desafiante y novedoso en tanto que, contrariamente a lo posibilitado por el enfoque basado en instituciones, la integración en tiempo de ejecución no puede ser resuelta de forma estática durante la etapa de diseño,
  
  \item desarrollar el prototipo de una herramienta que soporte el diseño de software heterogéneo orientado a servicios.
  \end{itemize}

\section{Antecedentes}

Se han hecho muchas contribuciones con el objetivo de resolver la falta de fundamentos formales para lidiar con la heterogeneidad. Por ejemplo, en el caso específico de UML (visto como un ejemplo paradigmático de un lenguaje heterogéneo para el diseño de software), Broy propone un \emph{denotational system model} basado en funciones de procesamiento de flujos combiandas con tipos abstractos de datos \cite{broy:TUM-I0612,broy:TUM-I0710,broy:TUM-I0711} en el que los diagramas son tomados como predicados que una instancia de un \emph{system model} debe satisfacer. También se pueden encontrar propuestas de utilizar combinaciones de formalismos como CSP y Z, y extensiones del lenguaje de especificación algebraico CASL con formalismos como CSP o Statecharts. Sin embargo, estas son combinaciones \emph{ad-hoc} que sólo proporcionan una respuesta parcial al problema y no necesariamente se pueden generalizar a otros lenguajes.

Un esfuerzo más basal en camino de desarrollar fundamentos para lidiar con la heterogeneidad se intentó a partir de construir sobre la teoría de instituciones desarrollada durante los 80's por Goguen y Burstall \cite{goguen:cmwlp84}. Las instituciones proveen una definición genérica y formal de qué es un sistema lógico y cómo se pueden estructurar las especificaciones en un sistema lógico \cite{sannella:ic-76_2-3}. Desde entonces, las instituciones fueron desarrolladas en distintas direcciones, desde una teoría abstracta del desarrollo y la especificación de software \cite{tarlecki:nato-asimalles03} hasta una versión muy general de \emph{abstract model theory} \cite{diaconescu08}, ofreciendo un \emph{framework} formal apropiado para lidiar con la heterogeneidad \cite{mossakowski:tacas07,tarlecki:gabbay00}, incluyendo aplicaciones a UML \cite{cengarle:cgm08}.

% Diaconescu \cite{diaconescu:acs-10_4} desarrolló una clase especial de instituciones, conocida como instituciones de Grothendieck, para manejar ciertos aspectos de la heterogeneidad. En una institución de Grothendiek, la categoría de signaturas es heterogénea porque se obtiene por \emph{flattening} de una institución que representa el formalismo de interés. Esta formalización categórica se utilizó para proveer fundamentos formales para algunas herramientas \cite{diaconescu:tcs-285_2,mossakowski:tacas07}.
% 
% En \cite{lopezpombo:ictac10} se presentó un cálculo completo para especificaciones estructuradas en \emph{fork algebras}, un sistema lógico que no alcanza las condiciones requeridas por el cálculo de Borzyszkowskis. En \cite{castro:ictac10} se desarrolló un \emph{framework} formal para dar semántica a un lenguaje para describir arquitecturas de software. Además en \cite{cassano:wadt2012} se propuso una formalización de \emph{entailment systems} para lógicas no monótonas que resuelve muchos de los problemas que tiene la interpretación tradicional en términos de instituciones. 
%
Como ya se ha mencionado, la aparición del software orientado a servicio trajo consigo la necesidad de repensar la forma en la que se otorga semántica formal a los diseños. Así, se han desarrollado soluciones que permiten pensar las características dinámicas de este tipo de sistemas, como ser la vinculación de servicios en tiempo de ejecución. Es fundamental en este contexto la incorporación de lo que se denomina reconfiguración dinámica de sistemas. El Prof. José Luiz Fiadeiro dirige el grupo líder en la formalización de estos aspectos, algunas de sus contribuciones son \cite{fase12, fiadeiro-scp-12-77, fiadeiro-FAC-11-23}.

Como resultado de estas colaboraciones el grupo ya ha publicado sus primeros resultados en \cite{castro:ictac10}. En este trabajo se desarrolló un \emph{framework} formal para dar semántica a un lenguaje para describir arquitecturas de software. Además se escribió una versión para la revista \emph{Theoretical Computer Science} bajo el título \paperola\ que se encuentra actualmente en evaluación. En este momento se está trabajando en la confección de dos nuevos artículos. Por un lado una versión extendida del artículo antes mencionado cuyas definiciones preliminares y resultados fueron presentadas en la reunión IFIP WG 1.3 (International Federation for Information Processing, working group 1.3, Foundations of software specification) llevada a cabo en Salamanca durante Junio de 2012, donde el futuro director de beca fue invitado en caracter de observador, paso previo necesario para poder ser incluido como miembro del comité técnico. Por otro lado, también emergente del trabajo presentado en \cite{castro:ictac10}, se acaba de enviar a 9th International Symposium on Formal Aspects of Component Software (FACS 2012) un artículo sobre la utilización de este \emph{framework} para formalizar el concepto de promoción de esquemas utilizado en Z, B, y otros lenguajes.

\section{Actividades y metodología}
El primer paso del trabajo será la evaluación del estado del arte en búsqueda de los límites de los enfoques tradicionales sobre heterogeneidad aplicados al software concebido como servicios. La clave es la noción de interoperabilidad de las piezas de software en lugar de la tradicional comunicación en un lenguaje común. La noción de interoperabilidad está más relacionada con el concepto de puerto proveniente del campo de la arquitectura de software. Allí un canal de comunicación tiene su propio comportamiento, similar al rol de un protocolo de comunicación que reglamenta la negociación de los términos bajo los cuales los componentes se unirán con el fin de proveer un servicio. Una forma de interpretar esta noción dentro de los conceptos provenientes de las instituciones es el que el grupo presenta en el artículo \paperola\ actualmente enviado para su evaluación a la revista \emph{Theoretical Computer Science}.

Basándonos en la noción de interoperabilidad desarrollada, la propuesta es desarrollar una noción de especificación heterogénea que generalice la actualmente disponible para instituciones de Grothendieck \cite{diaconescu:acs-10_4} como es usada por Diaconescu y Futatsugi \cite{diaconescu:tcs-285_2} y por Mossakowski \cite{mossakowski:tacas07} (una ``colección'' de teorías en instituciones diferentes) al caso en el que no necesariamente estamos trabajando con teorías de lógicas (instituciones) sino con elementos de una configuración de formalismos de especificación. En este caso una especificación heterogénea debe ser considerada como un grafo etiquetado con los objetos de esos formalismos interconectado por instancias de los conectores que, en la configuración de los formalismos, garantice la interoperabilidad entre los formalismos involucrados.

También se debe generalizar, en el caso en el que los lenguajes son instituciones, el concepto de \emph{canal} \cite{fiadeiro:amast96} e incluso la noción compleja de \emph{conexión} que el grupo presentó en el artículo \paperola. En este nuevo \emph{framework}, la noción de canal basada en conectores debería solucionar los problemas que surgen al trabajar con instituciones de Grothendieck debido al hecho de que las relaciones son establecidas directamente entre las descripciones lógicas por medio de morfismos, lo que necesariamente incluye el uso de un morfismo\cite{goguen:fac-02-13} o representación entre instituciones entre las diferentes instituciones. Lo mismo ocurre con otros enfoques como el de institución ``universal'' de Tarlecki.

Uno de los desafíos que tendremos que enfrentar es la habilidad para inferir propiedades sobe las especificaciones heterogéneas basándonos en la naturaleza de los canales. Por ejemplo una de las estructuras que necesita ser tenida en cuenta surge de la necesidad de lidiar con las situaciones en las que distintos aspectos de una misma entidad deben ser especificados, como en UML. Dependiendo de la naturaleza de los canales deberemos ser capaces de formular y analizar propiedades de compatibilidad y consistencia.

\noindent En concreto el plan de trabajo será:

\begin{multicols}{3}

 \underline{Año 1:}
 \begin{itemize}
  \item Estudio de aspectos formales de la semántica de UML y SCA
  \item Estudio de los \emph{frameworks} existentes para especificaciones heterogéneas
  \item Definición de las características del \emph{framework} a desarrollar
 \end{itemize}

 \underline{Año 2:}
 \begin{itemize}
  \item Definición de los fundamentos teóricos del \emph{framework}
  \item Definición y desarrollo de casos de estudio
  \item Definición de la arquitectura de una herramienta para el \emph{framework}
 \end{itemize}
 
 \underline{Año 3:}
 \begin{itemize}
  \item Implementación de un prototipo de herramienta para el \emph{framework}
  \item Testeo usando los casos de estudio
  \item Evaluación del \emph{framework}
  \item Reporte de los resultados
 \end{itemize}
 
\end{multicols}

\section{Factibilidad}

El desarrollo del trabajo se llevará a cabo en el Departamento de Computación de la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales de la Universidad de Buenos Aires. En el mismo se cuenta con espacio de trabajo dentro de la oficina del grupo de Métodos Formales Relacionales. Allí se cuenta con materiales de trabajo adecuados (espacio físico, equipamiento informático, bibliografía, etc.).

Además, el investigador principal del mismo y futuro director de beca realiza una colaboración desde hace dos años con investigadores de dos universidades. Con el Prof. Tomas S. E. Maibaum de McMaster University, Hamilton, Ontario, Canada y con el Prof. Nazareno Aguirre y Pablo Castro de la Universidad Nacional de Río Cuarto, Río Cuarto, Córdoba, Argentina, habiendo realizado ya varias contribuciones, tanto en conferencias como revistas internacionales, en campos relacionados con los aspectos que se pretenden estudiar en la beca. Además se está iniciando una colaboración a través del proyecto internacional \emph{MEALS: Mobility between Europe and Argentina apllying Logics to Systems} financiada por \emph{Marie Curie Actions} bajo el programa \emph{International Research Staff Exchange Scheme} con el Prof. José Luiz Fiadeiro (una referencia renombrada en este campo) en la Leicester University, Leicester, United Kingdom.

Además el grupo posee amplia experiencia en el campo de desarrollo de herramientas para dar soporte a métodos formales. La primera contribución del grupo en este aspecto \cite{lopezpombo:SRI-CSL-02-04} fue la incorporación semántica de una extensión de las \emph{fork algebras} dentro de la lógica de alto orden de modo de poder utilizar usar PVS como un demostrador de teoremas interactivo basándose en el cálculo de secuentes. En \cite{frias:icfem04} el grupo presentó un cálculo completo basado en la traducción del lenguaje {\sf Alloy} a una clase de \emph{fork algebras}, y de este trabajo y de \cite{lopezpombo:SRI-CSL-02-04}, en \cite{frias:tacas07}, el grupo construyó un demostrador de teoremas para {\sf Alloy} llamado Dynamite (\url{http://www.dc.uba.ar/dps}). El grupo también construyó un \emph{sat-solver} paralelo y distribuido para ser utilizado en la validación de especificaciones {\sf Alloy}. Esta herramienta se presentó en \cite{rosner:abz10} y fue utilizada eficientemente en la validación de programas orientados a objetos que el grupo reportó en \cite{galeotti:apv09,galeotti:issta10}.

\begin{small}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{bibdatabase}
\end{small}

\end{document}